\documentclass[10pt,fleqn]{article} % Default font size and left-justified equations
\usepackage[%
    pdftitle={Modélisation du frottement en statique},
    pdfauthor={Xavier Pessoles}]{hyperref}

\input{style/new_style}
\input{style/macros_SII}
\usepackage{multicol}
\usepackage{siunitx}
%\usepackage{picins}
\fichetrue
%\fichefalse

\proftrue
%\proffalse

\tdtrue
%\tdfalse

%\courstrue
\coursfalse

\newif\ifnormal
\normaltrue
%\normalfalse

\newif\ifdifficile
\difficilefalse
%\difficiletrue

\newif\iftdifficile
\tdifficilefalse
%\tdifficiletrue

% -------------------------------------
% Déclaration des titres
% -------------------------------------

\def\classe{\textsf{PSI$\star$ -- MP}}
\def\xxnumpartie{Rév -- Stat }
\def\xxpartie{Modélisation des actions mécaniques dans les systèmes}

\def\xxnumchapitre{ Révisions 2\vspace{.2cm}}
\def\xxchapitre{\hspace{.12cm} Modélisation du frottement}

\def\discipline{Sciences \\Industrielles de \\ l'Ingénieur}
\def\xxtete{Sciences Industrielles de l'Ingénieur}

\def\xxposongletx{2}
\def\xxposonglettext{1.45}
\def\xxposonglety{19}%16

\def\xxonglet{\textsf{Rév -- Stat}}

\def\xxactivite{TD}
\def\xxauteur{\textsl{Xavier Pessoles}}


\def\xxtitreexo{Système EOS \ifnormal $\star$ \else \fi \iftdifficile $\star\star\star$ \else \fi }
\def\xxsourceexo{\hspace{.2cm} \footnotesize{Banque PT SIA -- 2016}}

\def\xxcompetences{%
\textsl{%
\textbf{Savoirs et compétences :}\\
}}

\def\xxfigures{
\includegraphics[width=.45\textwidth]{images/fig_00}
}%figues de la page de garde
\def\xxpied{%
Révisions Statique -- Arcboutement\\% afin de valider leurs performances.\\
Révisions 2 -- \xxactivite%
}


\setcounter{secnumdepth}{5}
%---------------------------------------------------------------------------


\begin{document}
\input{style/new_pagegarde}
\vspace{5cm}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{plain}


\def\columnseprulecolor{\color{ocre}}
\setlength{\columnseprule}{0.4pt} 

%\ifprof
%\else
\begin{multicols}{2}

\subsection*{Mise en situation}
Le système EOS permet l’acquisition simultanée de radiographies de face et de profil du corps entier (ou d’une zone anatomique localisée) avec une réduction de la dose de rayons X de l’ordre de 90\,\% par rapport à un système radiographique conventionnel ou un scanner.


\begin{center}
\includegraphics[width=.7\linewidth]{images/fig_02}
%\textit{}
\end{center}

Le mécanisme interne, constitué d’un bras mobile, guidé par rapport au bâti par trois colonnes
verticales. Le bras supporte deux chaînes d’acquisition, chacune d’entre elles étant composée d’un tube à rayons X et d’un détecteur.

\begin{center}
\includegraphics[width=.7\linewidth]{images/fig_03}
%\textit{}
\end{center}


La figure suivante représente le bras mobile en vue de dessus, ce qui permet de voir les passages des colonnes et
des vis. Le modèle cinématique permettant d’appréhender le fonctionnement interne. 


\begin{center}
\includegraphics[width=.7\linewidth]{images/fig_04}
%\textit{}
\end{center}





On s’intéresse plus précisément à une des trois chaînes réalisant la liaison entre le bras mobile 1 et le bâti
0. 
Cette liaison est principalement réalisée par le biais d’une colonne 2, qui est en liaison complète avec 0. Un schéma de principe est représenté sur la figure suivante. La colonne est de diamètre $d$, l’alésage du bras de diamètre
$d + j$ et  de longueur $\ell$. On suppose que le jeu $j$, bien que négligeable devant d ($j  << d$ ), permet un léger
basculement du bras par rapport à la colonne, ce qui conduit à considérer cet assemblage comme l’association en parallèle de deux liaisons sphère-plan, en $I$ et $J$. Le contact est modélisé en utilisant la modèle de Coulomb et on note $f$  le coefficient  de frottement. Le bras 1 est soumis à une action mécanique motrice (issue de la
liaison hélicoïdale) modélisée par un glisseur en $B$ noté $F = -F_z$ ($F > 0$) dont l’axe central est distant de $e$
de l’axe de la liaison. On se propose  d’étudier le risque d’arcboutement  de cette liaison, supposée plane, en négligeant les actions de la pesanteur.

\begin{obj}
Déterminer les conditions de non arcboutement du guidage du système EOS. 
\end{obj}

\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{images/fig_01}
%\textit{}
\end{center}

\subsection*{Travail à réaliser}
\subparagraph{}\textit{En introduisant $F_I = Y_ I \vect{y} + Z_ I \vect{z}$ et $F_J = Y_ J \vect{y} + Z_ J \vect{z}$, les glisseurs en $I$ et $J$ qui résultent des actions mécaniques exercées par la colonne 2 sur le bras 1, écrire les trois équations scalaires traduisant l’équilibre du bras.}
\ifprof
\begin{corrige}~\\

En appliquant le PFS en $I$, on a : 

$\left\{
\begin{array}{l}
Y_I + Y_J = 0 \\
Z_I + Z_J -F = 0 \\ 
-\left(e-\dfrac{d}{2}\right)F -\ell Y_J -d Z_J = 0
\end{array}
\right.$

$
\Leftrightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
Y_I + Y_J = 0 \\
Z_I + Z_J -F = 0 \\ 
d Z_J = -\left(e-\dfrac{d}{2}\right)F -\ell Y_J 
\end{array}
\right.$
\end{corrige}
\else
\fi


\subparagraph{}\textit{En supposant que $F > 0$, comme précisé ci-dessus, donner  les signes des composantes  $Y_I$, $Z_I$, $Y_J$ et $Z_J$ puis écrire,  en utilisant  le modèle  de Coulomb, les inéquations  qui lient ces composantes.}
\ifprof
\begin{corrige} ~\\
On a de plus : 
$
\left\{
\begin{array}{l}
Y_I \geq 0 \text{ et } Z_I \geq 0 \\
Y_J \leq 0 \text{ et } Z_J \geq 0 \\
|Z_I|\leq f|Y_I| \text{ et }  |Z_J|\leq f|Y_J| \\
\end{array}
\right.$
$ \Rightarrow 
\left\{
\begin{array}{l}
Y_I \geq 0 \text{ et } Z_I \geq 0 \\
Y_J \leq 0 \text{ et } Z_J \geq 0 \\
Z_I\leq fY_I \text{ et }  Z_J\leq -fY_J \\
\end{array}
\right.$


\end{corrige}
\else
\fi

\subparagraph{}\textit{En supposant qu’on est à  la limite du glissement au niveau d’un des contacts, donner la condition nécessaire entre $\ell$, $f$ et $e$ pour qu’il n’y ait pas d’arcboutement dans la liaison.}
\ifprof
\begin{corrige}~\\

On considère qu'on est à la limite du glissement au point $I$.  En conséquences, 
$
\left\{
\begin{array}{l}
Z_I =  fY_I  \\
Y_I + Y_J = 0 \\
Z_I + Z_J -F = 0 \\ 
-\left(e-\dfrac{d}{2}\right)F -\ell Y_J -d Z_J = 0
\end{array}
\right.$

$\Rightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
Z_I =  fY_I  \\
Y_I =- Y_J \\
Z_I + Z_J -F = 0 \Leftrightarrow  - f Y_J + Z_J -F = 0\Leftrightarrow  f Y_J =  Z_J -F  \\ 
-\left(e-\dfrac{d}{2}\right)F -\ell \dfrac{Z_J -F}{f}  -d Z_J = 0
\end{array}
\right.$

On a donc
 $-\left(e-\dfrac{d}{2}\right)F - \dfrac{\ell Z_J }{f}  + \dfrac{ \ell F}{f}   -d Z_J = 0$
 
 $\Leftrightarrow -\left(e-\dfrac{d}{2} + \dfrac{ \ell}{f} \right)F -\left( \dfrac{\ell }{f}+d \right)Z_J = 0$
 
 $\Leftrightarrow -\left(e-\dfrac{d}{2} + \dfrac{ \ell}{f} \right)F =\left( \dfrac{\ell }{f}+d \right)Z_J $
 
 $ \Leftrightarrow Z_J = \dfrac{-2fe+fd - 2\ell}{2\ell +2fd} F  $
 
 
 De plus, on a : 
$ Z_J\leq -fY_J$ 
$\Leftrightarrow \dfrac{-2fe+fd - 2\ell}{2\ell +2fd} F  \leq   F-Z_J $ 
$\Leftrightarrow \dfrac{-2fe+fd - 2\ell}{2\ell +2fd} F  \leq   F- \dfrac{-2fe+fd - 2\ell}{2\ell +2fd} F  $ 

$\Leftrightarrow \dfrac{-2fe+fd - 2\ell}{2\ell +2fd}   \leq   \dfrac{2\ell +2fd+2fe-fd + 2\ell}{2\ell +2fd}   $ 

$\Leftrightarrow -2fe+fd - 2\ell   \leq   2\ell +2fd+2fe-fd + 2\ell $ 

$\Leftrightarrow 0    \leq   6\ell +4fe $ 
$\Leftrightarrow 0    \leq   3\ell +2fe $ 


\end{corrige}

\begin{corrige}~\\

On considère qu'on est à la limite du glissement au point $J$.  En conséquences, 
$
\left\{
\begin{array}{l}
Z_J =  fY_J  \\
Y_I + Y_J = 0 \Leftrightarrow  Y_I =- Y_J \\
Z_I + Z_J -F = 0 \Leftrightarrow   Z_I = - Z_J +F = - fY_J +F\\ 
-\left(e-\dfrac{d}{2}\right)F -\ell Y_J -d Z_J = 0
\end{array}
\right.$
$ \Leftrightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
Z_J =  fY_J  \\
Y_I + Y_J = 0 \Leftrightarrow  Y_I =- Y_J \\
Z_I + Z_J -F = 0 \Leftrightarrow   Z_I = - Z_J +F = - fY_J +F\\ 
-\left(e-\dfrac{d}{2}\right)F -\ell Y_J -d fY_J  = 0
\end{array}
\right.$

$ \Leftrightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
Z_J =  fY_J  \\
Y_I + Y_J = 0 \Leftrightarrow  Y_I =- Y_J \\
Z_I + Z_J -F = 0 \Leftrightarrow   Z_I = - Z_J +F = - fY_J +F\\ 
\left(e-\dfrac{d}{2}\right)F +\left(\ell  +d f\right)Y_J  = 0
\end{array}
\right.$

\end{corrige}
\else
\fi


\subsection*{Conclusion vis-à-vis de l'objectif}
\subparagraph{}\textit{Vérifier que la condition de non arcboutement est satisfaite sur le système EOS pour lequel les grandeurs caractéristiques fournies ci-dessous ?}
\ifprof
\begin{corrige}
\end{corrige}
\else
\fi




\footnotesize
\noindent\begin{center}
\begin{tabular}{|p{2.6cm}|c|c|p{1.5cm}|}
\hline
Grandeur & Notation & Unités & Valeur numérique \\ \hline
Diamètre des colonnes  de guidage & d & cm & 10 \\ \hline
Diamètre des vis de guidage & d' & cm & 5 \\ \hline
Hauteur totale des colonnes & H & cm & 200 \\ \hline
Limite de course du bras & h0 & cm & 10 \\ \hline
Longueur de guidage des colonnes & $\ell$  & cm & 20 \\ \hline
Coefficient de frottement colonne/bras & f & -- & 0,2 \\ \hline
Excentration guidage en translation & e & cm & 20 \\ \hline
%Module d’Young des colonnes  de guidage	E	GPa	200 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\normalsize


\end{multicols}
 
\end{document}

On note $\vect{F_I} = X_I \vect{x} + Y_I\vect{y}$ et $\vect{F_J} = X_J \vect{x} + Y_J\vect{y}$. De plus $\vect{F}=-F\vect{y}$. On considère le jeu négligeable (mais suffisamment grand pour permettre le basculent de la pièce 2 et donc l'arcboutement. En appliquant le PFS en $A$, on a donc : 
$\left\{
\begin{array}{l}
X_I + X_J = 0 \\
Y_I + Y_J -F = 0 \\ 
-eF + \dfrac{\ell}{2}X_J - \dfrac{\ell}{2}X_I + \dfrac{D}{2}Y_J - \dfrac{D}{2}Y_I = 0
\end{array}
\right.$
$
\Longleftrightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
X_I + X_J = 0 \\
Y_I + Y_J -F = 0 \\ 
-eF + \dfrac{\ell}{2}\left(X_J - X_I\right) + \dfrac{D}{2}\left(Y_J - Y_I\right) = 0
\end{array}
\right.$

On a de plus : 
$
\left\{
\begin{array}{l}
X_I \leq 0 \text{ et } Y_I \geq 0 \\
X_J \geq 0 \text{ et } Y_J \geq 0 \\
|Y_I|\leq f|X_I| \text{ et }  |Y_J|\leq f|X_J| \\
\end{array}
\right.$
$
\Rightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
X_I \leq 0 \text{ et }  Y_I \geq 0 \\
X_J \geq 0 \text{ et } Y_J \geq 0 \\
Y_I\leq -fX_I \text{ et } Y_J\leq fX_J \\
\end{array}
\right.$

On suppose qu'on est à la limite du glissement au point $I$. On a donc : 
$
\left\{
\begin{array}{l}
X_I + X_J = 0 \\
Y_I + Y_J -F = 0 \\ 
-eF + \dfrac{\ell}{2}\left(X_J - X_I\right) + \dfrac{D}{2}\left(Y_J - Y_I\right) = 0 \\
Y_I= -fX_I
\end{array}
\right.$

$
\Rightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
X_J = -X_I   ** \\
-fX_I + Y_J -F = 0 \\ 
-eF + \dfrac{\ell}{2}\left(-X_I - X_I\right) + \dfrac{D}{2}\left(Y_J +fX_I\right) = 0 \\
Y_I= -fX_I **
\end{array}
\right.$
$
\Rightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
X_J = -X_I   ** \\
Y_J =F  +fX_I ** \\ 
-eF + \dfrac{\ell}{2}\left(-2X_I \right) + \dfrac{D}{2}\left(F  +2fX_I \right) = 0 \\
Y_I= -fX_I **
\end{array}
\right.$

$
\Rightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
X_J = -X_I   ** \\
Y_J =F  +fX_I ** \\ 
-eF -\ell X_I  + \dfrac{D}{2}F  +fDX_I  = 0 \\
Y_I= -fX_I **
\end{array}
\right.$
$
\Rightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
X_J = -X_I   ** \\
Y_J =F  +fX_I ** \\ 
 F \left( -e + \dfrac{D}{2} \right) + X_I\left( -\ell+fD\right)   = 0 \\
Y_I= -fX_I **
\end{array}
\right.$


$
\Rightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
X_J = -X_I   ** \\
Y_J =F  +fX_I ** \\ 
X_I   =  F \dfrac{ -e + \dfrac{D}{2} }{-\ell+fD}=  F \dfrac{ -e + \dfrac{D}{2} }{-\ell+fD} =  F \dfrac{ -2e + D }{-2\ell+2fD}  \\
Y_I= -fX_I **
\end{array}
\right.$

De plus, on  a $Y_J\leq fX_J$. 

En conséquences, 

$F  +fF \dfrac{ -2e + D }{-2\ell+2fD} \leq -fF \dfrac{ -2e + D }{-2\ell+2fD}$
$\Rightarrow 1  +f\dfrac{ -2e + D }{-2\ell+2fD} \leq -f \dfrac{ -2e + D }{-2\ell+2fD}$
$\Rightarrow 1  +2f\dfrac{ -2e + D }{-2\ell+2fD} \leq 0$
$\Rightarrow \dfrac{ -4ef + 2fD-2\ell+2fD }{-2\ell+2fD} \leq 0$
$\Rightarrow \dfrac{ -2ef + 2fD-\ell }{-\ell+fD} \leq 0$
\end{document}

\subparagraph{}\textit{}
\ifprof
\begin{corrige}
\end{corrige}
\else
\fi

\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{images/img_04}
%\textit{}
\end{center}

